\chapter*{Conclusion}
Lors de ce travail nous nous sommes forcés de regrouper différents travaux portant d'une part sur l'architecture des ordinateurs en elle-même, d'autre part sur les attaques les ciblants. Il est assez difficile de trouver des documents complets portants sur les implémentations réelles des jeux d'instructions des processeurs, mais certains travaux portants sur ce sujet ont déjà vu le jour. Même les déclarations publiques d'Intel et d'AMD dans leurs whitepapers restent floues \cite{intelwhitepaper}.

Ce manque de transparence de la part des fabricants de processeurs et la confiance des utilisateurs ont été deux facteurs importants dans la découverte de failles d'une aussi grande ampleur que sont Spectre et Meltdown. Pendant les six mois précédant leur révélation publique, les chercheurs les ayant découvertes en partenariat avec les équipes d'Intel et d'AMD ont travaillé sur des mitigations possibles pour ces failles. Le déploiement du KAISER a heureusement fixé Meltdown avant sa sortie, mais la faille Spectre reste non patchée efficacement: les patchs existants entraînent une baisse de performances significatives, et il est indispensable de repenser entièrement le fonctionnement des futurs processeurs afin d'éviter qu'une faille de la sorte resurgisse à nouveau. Pour l'heure, ce sont des millions de systèmes qui sont vulnérables à ces attaques. Elles  ont ouvert une brèche dans le domaine des failles hardware, et on voit régulièrement de nouvelles attaques visant un élément en particulier de l'architecture voir le jour.

Cependant, la lenteur d'exécution de l'attaque Spectre assure une sécurité temporaire: il est très long pour un attaquant de lire le contenu d'une grande zone mémoire. Les sécurités complémentaires, comme le KASLR, l'ASLR et le PIE rendent le travail compliqué à l'attaquant voulant cibler une zone précise du code. Malgré cela, bien que le code de Spectre rendu public ne soit pas optimisé, il est possible qu'une version beaucoup plus rapide ait déjà vu le jour.

Ce document synthétique assure une base de connaissances solide sur les attaques hardware modernes exploitant les \textit{covert channel}. Les références fournies dans la biliographique présentent des documents indispensables à qui voudrait approfondir le sujet des failles hardware, comme les documents \cite{microarchitecture} ou \cite{flushreload}.

Cela dit, une grande question soulevée par ces attaques demeure: la course à la performance doit-elle empiéter sur la sécurité d'un système ?